\documentclass[10pt,xcolor=table]{beamer}

\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
%
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

% Define color
\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\definecolor{cmakebg}{rgb}{0.95,1.0,0.97} 

%frame
\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

% an empty environment to be redefined in TeX
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}

%
% Chargement de quelques packages
% -------------------------------------------------

%\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{pifont}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Pour faire des sous figures
\usepackage{subfigure}
\usepackage{rotating}

%packages de math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}

%pour faire pleins de colonnes
\usepackage{multicol}

%% En tetes et pieds de page
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{textpos}

% Liens
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=red}

% Utilisation du theme MaiMoSiNE
\mode<presentation>
 {
   \usetheme{MaiMoSiNE}
 }
 
 % R logo en latex
 \newcommand{\Rlogo}{\protect\includegraphics[height=1.8ex,keepaspectratio]{../figures/Rlogo.png}}
 
 \setbeamercovered{dynamic}
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LyX specific LaTeX commands.
%\providecommand{\LyX}{\texorpdfstring%
%{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\@}
%{LyX}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Textclass specific LaTeX commands.
%% this default might be overridden by plain title style
%\newcommand\makebeamertitle{\frame{\maketitle}}%
%% (ERT) argument for the TOC
%\AtBeginDocument{%
%                 \let\origtableofcontents=\tableofcontents
%                 \def\tableofcontents{\@ifnextchar[{\origtableofcontents}{\gobbletableofcontents}}
%                 \def\gobbletableofcontents#1{\origtableofcontents}
%}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
%
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{url}

% \ifx\hypersetup\undefined
% \AtBeginDocument{%
%                  \hypersetup{unicode=true,pdfusetitle,colorlinks=true,urlcolor=red,
%                              bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
%                              breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false}
% }
% \else
%   \hypersetup{unicode=true,
%   %pdfusetitle,
%  %             bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
%   %            breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false,colorlinks=true,
%   urlcolor=bleu}
% \fi
\makeatletter
%
% Titre
\title[Manipuler des données]{ Introduction au logiciel R \\ \vspace{0.2cm}Manipuler des données}

% Auteur(s)
\author[Laurence Viry]{\small{Laurence Viry}}

% Institut
\institute[]{MaiMoSiNE - Collège des écoles doctorales Grenoble}

% Date
\date{7-16 Février 2017}

% Repertoire des graphes
\graphicspath{{../figures/}}
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
%
\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{ManipDon-concordance}

% ====== PAGE TITRE ======
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

% ====== Table des matières ======

\begin{frame}{Plan du cours}
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

%\maketitle
% ====== Chapitres ======

% =============
% Introducion
% =============

\section{Importer des données}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Introduction}
En statistique, les données constituent \hlkwa{le point de départ de toute analyse}, un premier travail de mise en forme des données est presque toujours indispensable. Il faudra savoir maitriser des opérations comme:
%
 \vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item l'\hlkwa{importantion de données} sous différents formats,
 \vspace{0.2cm}
\item \hlkwa{exporter des données et des résultats} sous différents formats,
 \vspace{0.2cm}
\item \hlkwa{concaténer} ou \hlkwa{extraire} des données,
 \vspace{0.2cm}
\item repérer les individus ayant des \hlkwa{données manquantes} ou  \hlkwa{aberrantes}.
 \vspace{0.2cm}
\item \hlkwa{changer le type} de certaines varaibles,
 \vspace{0.2cm}
\item $\ldots$
\end{itemize}
%
 \vspace{0.2cm}

\Rlogo fournit des  \hlkwa{outils} et des  \hlkwa{capacités de programmation} pour effectuer ces différentes tâches.

\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Importer des données}
\begin{itemize}
%  
\item[$\succ$]\Rlogo lit des données dans des fichiers \hlkwa{ASCII} avec les fonctions \hlkwd{read.table()}, \hlkwd{read.csv()},\hlkwd{scan()},\hlkwd{read.fwf()},$\ldots$
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] \Rlogo peut également lire des fichiers dans d'\hlkwa{autres formats} (Excel, SAS, SPSS, . . .) et accéder à \hlkwa{des bases de données}.
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] \Rlogo utilise le \hlkwa{répertoire de travail} (getwd()), sinon il est nécessaire de préciser le chemin d'accès ou changer de répertoire de travail (setwd()).
\end{itemize}
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Importer des données}
 Les \hlkwd{données} sont initialement \hlkwa{collectées} et éventuellement \hlkwa{traitées} par un \hlkwa{logiciel}, un \hlkwa{tableur} ou un \hlkwa{logiciel de statistiques}, \hlkwd{chaque logiciel ayant son propre format}.\\
 \vspace{0.2cm}
 On échangera les données soit dans un \hlkwa{format commun à tous}, un format texte (\hlkwd{.csv} par exemple) soit en utilisant un package qui permet de lire les \hlkwa{formats propriétaires des autres logiciels}, le choix dépendant du contexte et du volume des données. \\ 
  \vspace{0.2cm}
 \hlkwa{Les avantages des fichiers csv}:
  \vspace{0.1cm}
 \begin{itemize}
 \item Peut être lu par n’importe quel logiciel passé, présent et probablement futur,
 \item Pour la compatibilité entre plate-forme (Windows, Mac, Linux),
 \item Pour la facilité de lecture par un être humain comparativement à d’autres formats tels que XML, HL7, JSON etc.
  \end{itemize}
 \vspace{0.2cm}
  \textcolor{red}{Pas forcément adapté aux gros volumes de données} pour son  \hlkwa{volume de stockage} et  \hlkwa{la rapidité de lecture}.
 %
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Lecture fichier texte : read.table}
 Les données sont contenus dans un \hlkwa{fichier} avec des \hlkwa{individus en ligne} et des \hlkwa{variables en colonnes}, elles sont séparées par un séparateur de colonnes.\\
%
 \vspace{0.1cm}
\begin{itemize}
 \item Les donnés se trouvent dans le fichier \hlkwa{don.csv} qui est dans un répertoire "\hlkwa{data}" directement en dessous du répertoire de travail\\
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> table <- read.table("data/don.cvs",sep=";",header=TRUE,
+                     dec=",",row.names=1)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
%
\vspace{0.1cm}
  \item \hlkwa{Le chemin peut-être une URL}:\\
 decath <- read.table("http://www.agrocampus-ouest.fr/math/livreR/decathlon.csv",header=TRUE,row.names=1) 
 \vspace{0.1cm}
\item \hlkwa{un caractère spécial} peut indiquer qu'il y a \hlkwa{des données manquantes}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> table2 <- read.table("data/don2.csv",sep=";",header=TRUE,
+                     na.strings="*")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.1cm}
\item Le \hlkwa{résultat} de l'importation est de type \hlkwd{data-frame}.
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}
Effectuons un premier traitement pour valider la lecture:\\
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> summary(table)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Fonctions utiles dans un data-frame}
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
 \item \hlkwa{head}() - pour voir les 6 premières lignes
 \vspace{0.2cm}
 \item \hlkwa{tail}() - pour voir les 6 dernières lignes
  \vspace{0.2cm}
 \item \hlkwa{dim}() - ses dimensions
  \vspace{0.2cm}
 \item \hlkwa{nrow}() - le nombre de lignes
  \vspace{0.2cm}
  \item  \hlkwa{ncol}() - le nombre de colonnes
   \vspace{0.2cm}
  \item \hlkwa{str}() - structure de chaque colonne
   \vspace{0.2cm}
  \item \hlkwa{names}() - liste l’attribut names d’un data frame (ou n’importe quel autre objet), ce qui donne les noms des colonnes.
\end{itemize}
\end{frame}
%

\begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Lecture fichier texte : read.table}
\vspace{0.2cm}
Les données sont dans\hlkwa{ <répertoire de travail>/data} \\
\vspace{0.2cm}
\hlkwd{Sans données manquantes}:
\vspace{0.1cm}
\begin{verbatim}
individu;taille,poids;pointure;sexe
Alice;184;80;44;M
Alexis;175;78;43;M
Marcel ; 158;72;42;M
\end{verbatim} 
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> table <- read.table("data/don.cvs",sep=";",header=TRUE,
+                     dec=",",row.names=1)
> summary(table)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
\hlkwd{Le caractère "*" représente les données manquantes}:
\vspace{0.1cm}
\begin{verbatim}
individu;taille,poids;pointure;sexe
Alice 184 80 44 M
Alexis 175 * 43 M
Marcel  158 72 * M
\end{verbatim}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> table2 <- read.table("data/don2.csv",sep=" ",header=TRUE,
+     ,na.strings="*")
> summary(table2)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{La fonction scan}
La fonction \hlkwd{scan} est plus flexible que \hlkwa{read.table}. 
%  
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
 
\item[$\succ$] Une différence est qu'il est \hlkwd{possible de spécifier le mode des variables}:
\vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mydata <- scan("data.dat", what = list("", 0, 0))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.1cm}
Dans cet exemple, \hlkwa{scan} lit trois variables, la première de mode caractère et les deux suivantes sont de mode numérique.\\

\vspace{0.1cm}
"\hlkwa{myData}" est \hlkwa{une liste} de 3 vecteurs. \\
\vspace{0.1cm}
\item[$\succ$] \hlkwa{scan()} peut être utilisée pour \hlkwd{créer des objets de mode différent} (vecteurs, matrices, tableaux de données, listes,$\ldots$). \\
\vspace{0.1cm}
Par défaut, c'est-à-dire \hlkwa{si what est omis}, \hlkwa{scan() crée un vecteur numérique}.
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
Pour en savoir plus \hlkwa{help(scan)}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
%\frametitle{Le package foreign}
\frametitle{Formats propriétaires et Base de données}
\Rlogo peut également lire des fichiers dans d'\hlkwa{autres formats} (Excel, SAS, SPSS, . . .) et accéder à \hlkwa{des bases de données}.
%
\begin{itemize}
%  
\item[$\succ$] Le package \hlkwd{foreign} permet d’\hlkwa{importer des données} en format propriétaire \hlkwa{binaire} tels que \hlkwa{Stata}, \hlkwa{SAS}, \hlkwa{SPSS}, etc. \\
\vspace{0.1cm} 
%Par exemple (fichiers Stata et SAS provenant de VER par Ian Dohoo) 
\vspace{0.1cm} 
%\hlkwa{install.packages}("foreign")\\ 
\vspace{0.1cm} 
\hlkwa{library}(foreign)\\ 
\vspace{0.1cm} 
\hlkwa{read.dta}("calf$\_$pneu.dta")  \# for Stata files \\ 
\vspace{0.1cm}
\hlkwa{read.xport}("file.xpt")  \# for SAS XPORT format \\
\vspace{0.1cm}
\hlkwa{read.spss}("file.sav")  \# for SPSS format \\
\vspace{0.1cm}
\hlkwa{read.mpt}("file.mtp")  \# for Minitab Portable Worksheet \\
\vspace{0.1cm}
Une autre solution pour des \hlkwd{fichiers SPSS} \\
\vspace{0.1cm}
\hlkwa{library}(Hmisc)\\
\vspace{0.1cm}
\hlkwa{spss.get}() \\
$\ldots$
\item[$\succ$] Il y a plusieurs packages permettant de connecter \Rlogo à un \hlkwa{DBMS} (\hlkwd{RODBC}, \hlkwd{RMySQL}, \hlkwd{RSQLite}, \hlkwd{ROracle} etc.).
\end{itemize}
\end{frame}
%
% \begin{frame}[fragile,plain]
% 
% \begin{columns}
% 	\begin{column}[c] {7.cm}
% <<echo=TRUE,eval=TRUE>>=
% 
% @	
% 	\end{column}  
% 	\begin{column}[c] {5.cm}
% <<echo=TRUE,eval=TRUE>>=
% 
% @
% 	\end{column} 
% \end{columns}
% %
% \end{frame}
% 
\section{Sauvegarder des données ou des résultats}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Sauvegarder des données ou des résultats}
Une fois les analyses effectuées et les résultats obtenus, il est souvent important de \hlkwa{les sauvegarder pour les communiquer} à d'autres personnes ou d'autres logiciels ou \hlkwa{les réutiliser dans d'autres analyses}.\\
\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwa{Le format texte} est fréquemment le format utilisé en utilisant la fonction \hlkwd{write.table}().
\vspace{0.2cm}
\begin{center}  \hlkwd{write.table}(\hlkwc{tablo$\_$res},"\hlkwc{monfichier.csv}",sep=";",row.names=FALSE) \end{center}
% 
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] \hlkwa{Exporter les résultats et/ou les données dans un fichier binaire} suffixé \hlkwd{.Rdata} que R sera capable de décrypter par la suite grâce à la fonction \hlkwd{save}():
\begin{center}  \hlkwd{save}(file="nom$\_$fichier",<liste des variables>)\end{center}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- runif(20)
> y <- list(a = 1, b = TRUE, c = "oops")
> save(x, y, file = "xy.RData")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item[$\succ$] L'\hlkwa{utilisation des fichiers sauvegardées} par la commande \hlkwd{save}() se fait par la commande \hlkwd{load}().
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> load(file="xy.RData")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
% 
\section{Manipuler des données}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Manipuler des données}
 \begin{itemize}
 \item[$\succ$] \hlkwa{Changer le type d'une variable}: 
 à l'issue d'une importation, une variable qualitative dont les modalitées sont numériques sera comprise par R comme une variable quantitative,$\ldots$
 \vspace{0.2cm} 
 \item[$\succ$] \hlkwa{Découper en classes une variable qualitative}: le passage d'une variable quantitative à une variable qualitative est fréquemment nécessaire en statistiques pour l'adapter à la méthode utilisée (AFC,AFCM,$\ldots$) 
  \vspace{0.2cm} 
 \item[$\succ$] \hlkwa{Modifier les niveaux d'une variable qualitative}: fusionner un ou plusieurs niveaux en fonction des effectifs,$\ldots$
  \vspace{0.2cm} 
 \item[$\succ$] \hlkwa{Repérer les données manquantes}: permettre la prise en compte des données manquantes dans le traitement statistique des données.
  \vspace{0.2cm} 
 \item[$\succ$] \hlkwa{Repérer les données aberrantes}: permettre la prise en compte des données aberrantes dans le traitement statistique des données.
  \vspace{0.2cm} 
 \item[$\succ$] \hlkwa{$\ldots$}
 \end{itemize}
 
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Changer de type une variable}
 Il est souvent nécessaire de changer la classe d'une variable. A l'importation, une variable qualitative est comprise par R comme une variable quantitative,$\ldots$
 \begin{itemize}
 \item[$\succ$] \hlkwa{Qualitatives ou quantitatives?}
 3 méthodes:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> X <-c(rep(5,2),rep(12,4),13)
> X
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1]  5  5 12 12 12 12 13
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> is.factor(X)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] FALSE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> is.numeric(X)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] TRUE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> summary(X)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
   Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max. 
   5.00    8.50   12.00   10.14   12.00   13.00 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
 \item[$\succ$] Le \hlkwa{passage de quantitatives à qualitative} est simple:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> Xqual <- factor(X)
> Xqual
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 5  5  12 12 12 12 13
Levels: 5 12 13
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Variable quantitative vers variable qualitative}
\begin{itemize}
\item[$\succ$] Le \hlkwa{passage de qualitative à quantitatives avec recodage des modalités}: 1 seule étape:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> Xqual
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 5  5  12 12 12 12 13
Levels: 5 12 13
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> as.numeric(Xqual)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 1 1 2 2 2 2 3
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item[$\succ$] Le \hlkwa{passage de qualitative à quantitatives sans recodage des modalités}: 2 étapes 
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> Xqual
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 5  5  12 12 12 12 13
Levels: 5 12 13
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> prov <- as.character(Xqual)
> prov
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "5"  "5"  "12" "12" "12" "12" "13"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> as.numeric(prov) # as.numeric(as.character(Xqual))
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1]  5  5 12 12 12 12 13
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Découpage en classes}
 Le découpage en classes d'une variable quantitatives peut se faire avec \hlkwd{deux approches}:
 \vspace{0.2cm} 
\begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwa{Les seuils des classes sont choisis par l'utilisateur}: pour définir ces seuils de façon automatique, on utilisera la fonction \hlkwd{cut}. Les classes sont de la forme 
\hlkwc{$]a_{i},a_{i+1}]$}:
\vspace{0.2cm} 
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> set.seed(654)  # on fixe la graine du générateur
> X <- rnorm(n=100,mean=0,sd=1) 
> # Découpage en 3 noveaux: [min(X),-0.2],[-0.2,0.2],[0.2,max(X)]
> Xqual <- cut(X,breaks = c(min(X)-1e-10,-0.2,0.2,max(X)))
> class(Xqual)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "factor"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> summary(Xqual)  # ou table(Xqual)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
(-3.27,-0.2]   (-0.2,0.2]   (0.2,1.69] 
          41           20           39 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\item[$\succ$] \hlkwa{Un découpage automatique proposant des effectifs équivalents dans chaque classes}
\end{itemize}
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Découpage en classes (suite)}
%
\begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwa{Un découpage automatique proposant des effectifs équivalents dans chaque classes}: si nous voulons des effectifs équilibrés dans chacune des trois modalités, on utilisera la fonction \hlkwd{quantile}.
\vspace{0.2cm} 
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> decoupe <- quantile(X,probs=seq(0,1,length=4))
> decoupe[1] <- decoupe[1]-1e-10
> Xqual <- cut(X,decoupe)
> table(Xqual)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
Xqual
(-3.27,-0.437] (-0.437,0.399]   (0.399,1.69] 
            34             33             33 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Modifier le niveau des facteurs}
%
\begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwa{Fusionner un ou plusieurs niveaux}
\vspace{0.1cm} 
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> table(Xqual)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
Xqual
(-3.27,-0.437] (-0.437,0.399]   (0.399,1.69] 
            34             33             33 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> levels(Xqual) <- c(1,2,3) # modifier les labels des modalités
> table(Xqual)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
Xqual
 1  2  3 
34 33 33 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> # fusionner la modalité 1 et 3
> levels(Xqual) <- c(1,2,1)
> table(Xqual)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
Xqual
 1  2 
67 33 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}

\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Modifier le niveau des facteurs}
%
\begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwa{Niveau de référence}: pour certaines méthodes, il faudra tenir compte de l'ordre d'apparition des niveaux ou spécifier une niveau de référence (analyse de variance,$\ldots$), nous utiliserons la fonction \hlkwd{relevel}:
\vspace{0.1cm} 
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> X <- c(1,2,1,3,2,2,1)
> Xqual <- factor(X,label=c("classique","nouveau","placebo"))
> Xqual2 <- relevel(Xqual,ref="placebo")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.1cm} 
\item[$\succ$] \hlkwa{Contrôler l'ordre des niveaux}: recréer un facteur à partir du facteur existant en spécifiant l'ordre des niveaux.
\vspace{0.1cm} 
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> Xqual3 <- factor(Xqual,levels=c("placebo", "nouveau","classique"))
> Xqual3 <- Xqual3[-4] # élimine l'individu avec la modalité "3"
> table(Xqual3) # la modalité "3" n'apparait plus
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
Xqual3
  placebo   nouveau classique 
        0         3         3 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> # élimine la modalité "3"
> Xqual3 <- factor(as.character(Xqual3)) # élimine la modalité "3"
> 
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Repérer les individus manquants}
%
Dans R, les \hlkwa{données manquantes} sont représentées par \hlkwa{NA}. La fonction \hlkwd{is.na} permet de les retrouver.
\vspace{0.1cm} 
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> X <- rnorm(10,0,1)
> X[c(2,7,10)] <- NA
> summary(X)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
   Min. 1st Qu.  Median    Mean 3rd Qu.    Max.    NA's 
-1.3629 -0.5980 -0.3101 -0.1073  0.2859  1.5458       3 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> mean(X)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] NA
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> mean(X,na.rm=TRUE)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] -0.1073282
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> selectNA <- is.na(X)
> selectNA
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] FALSE  TRUE FALSE FALSE FALSE FALSE  TRUE FALSE FALSE  TRUE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> which(selectNA) # Quels sont les indices correspondants
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1]  2  7 10
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> X2 <-X[!selectNA] # On élimine les individus correspondants
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Repérer les individus manquants dans un tableau de données}
%
\vspace{0.1cm} 
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> Y <- factor(c(rep("A",3),NA,rep("M",4),"D",NA))
> don <-data.frame(X,Y)
> summary(don)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
       X              Y    
 Min.   :-1.3629   A   :3  
 1st Qu.:-0.5980   D   :1  
 Median :-0.3101   M   :4  
 Mean   :-0.1073   NA's:2  
 3rd Qu.: 0.2859           
 Max.   : 1.5458           
 NA's   :3                 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> selectNA  <- is.na(don)
> #
> # au moins une donnée manquante
> aelim_any <- apply(selectNA, MARGIN=1,FUN=any)
> aelim_any
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] FALSE  TRUE FALSE  TRUE FALSE FALSE  TRUE FALSE FALSE  TRUE
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Repérer les individus manquants sur un tableau de données}
%
\vspace{0.1cm} 
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> # toutes les données manquantes
> aelim_all <- apply(selectNA, MARGIN=1,FUN=all)
> aelim_all
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE  TRUE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> don2 <-don[!aelim_all,] # individus éliminés
> which(is.na(don))
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1]  2  7 10 14 20
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> which(is.na(don),arr.ind=T) # option arr.ind (array indices) de which
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     row col
[1,]   2   1
[2,]   7   1
[3,]  10   1
[4,]   4   2
[5,]  10   2
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Repérer les individus aberrants}
%
On utilise la fonction \hlkwd{boxplot} qui fournit dans sa composante \hlkwd{out} les valeurs aberrantes.
\vspace{0.1cm} 
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library(rpart)
> data("kyphosis")
> names(kyphosis)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "Kyphosis" "Age"      "Number"   "Start"   
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> boxNumber <- boxplot(kyphosis[,"Number"]) # repère 
> #                                 les individus aberrants
> valaberrante <- boxNumber$out # valeurs aberrantes
> which(kyphosis[,"Number"]%in%valaberrante) # quels individus ?
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 43 53
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Concaténer des tableaux de données}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> 
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Tableaux de contingences}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> tension <- factor(c(rep("Faible",5),rep("Forte",5)))
> tension
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] Faible Faible Faible Faible Faible Forte  Forte  Forte  Forte  Forte 
Levels: Faible Forte
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> laine <- factor(c(rep("Mer",3),rep("Ang",3),rep("Tex",4)))
> laine
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] Mer Mer Mer Ang Ang Ang Tex Tex Tex Tex
Levels: Ang Mer Tex
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> # fusionnons ces deux variables dans un data.frame
>  don <-data.frame(tension, laine)  # cbind.data.frame(tension, laine)
>  # Tableau de contingences
>  tabcroise <-table(don$tension,don$laine)
>  tabcroise
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
         Ang Mer Tex
  Faible   2   3   0
  Forte    1   0   4
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Tableaux croisés}
Lorsqu'on a \hlkwa{deux variables qualitatives} observées sur un échantillon, les données peuvent être présentées sous deux formes: 
\begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwa{Tableau de contingence}:
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> tension <- factor(c(rep("Faible",5),rep("Forte",5)))
> tension
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] Faible Faible Faible Faible Faible Forte  Forte  Forte  Forte  Forte 
Levels: Faible Forte
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> laine <- factor(c(rep("Mer",3),rep("Ang",3),rep("Tex",4)))
> laine
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] Mer Mer Mer Ang Ang Ang Tex Tex Tex Tex
Levels: Ang Mer Tex
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> # fusionnons ces deux variables dans un data.frame
>  don <-data.frame(tension, laine)  # cbind.data.frame(tension, laine)
>  # Tableau de contingences
>  tabcroise <-table(don$tension,don$laine)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item[$\succ$] \hlkwa{Tableaux individus X variables}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> tabframe <- as.data.frame(tabcroise)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Tableaux croisés}
 \begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwa{Tableau de contingence}:
\item[$\succ$] \hlkwa{Tableaux individus X variables}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
>  tabframe <- as.data.frame(tabcroise)
>  tabframe
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
    Var1 Var2 Freq
1 Faible  Ang    2
2  Forte  Ang    1
3 Faible  Mer    3
4  Forte  Mer    0
5 Faible  Tex    0
6  Forte  Tex    4
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
Nous obtenons \hlkwa{une fréquence} pour \hlkwa{chaque combinaison} et non pas une ligne par individu.
\end{itemize}
\end{frame}
%
% \begin{frame}
% \hlnum{ hlnum} \\
% \hlstr{hlstr} \\
% \hlcom{hlcom}\\
% \hlopt{hlopt}\\
% \hlstd{hlstd}\\
% \hlkwa{hlkwa}\\
% \hlkwb{hlkwb}\\
% \hlkwc{hlkwc}\\
% \hlkwd{hlkwd}\\
% \textcolor{darkred}{darkred}\\
% \textcolor{vert}{vert}\\
% \textcolor{bleu}{bleu}\\
% \textcolor{orange}{orange}\\
% \end{frame}


\end{document}
